**詩詞歌賦**，泛指使用[漢語和傳統](../Page/漢語.md "wikilink")[格律創作的](../Page/格律.md "wikilink")[韻文](../Page/韻文.md "wikilink")，包括[賦](../Page/賦.md "wikilink")、[詩](../Page/詩.md "wikilink")、[詞](../Page/詞_\(文學\).md "wikilink")、曲等。

## 历史演变

### 中國

一般认为，中国最早的诗歌是上古时期的《弹歌》“断竹，续竹，飞土，逐宍”。在中国，最早的诗歌总集是《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")》，其中最早的诗作于[西周初期](../Page/西周.md "wikilink")，最晚的作品成于[春秋时期中叶](../Page/春秋时期.md "wikilink")。到了[战国时期](../Page/战国时期.md "wikilink")，在南方的[楚国](../Page/楚国.md "wikilink")[华夏族和](../Page/华夏族.md "wikilink")[百越族语言逐渐融合](../Page/百越族.md "wikilink")，其诗歌集《[楚辞](../Page/楚辞.md "wikilink")》突破了《诗经》的一些形式限制，更能体现南方语言的特点。

[汉代时](../Page/汉代.md "wikilink")[乐府诗形成](../Page/乐府诗.md "wikilink")。乐府诗是为了配音乐演唱的，相当于现在的歌词。这种乐府诗称为“曲”、“辞”、“歌”、“行”等。[三国时期以](../Page/三国时期.md "wikilink")[建安文学为代表的诗歌作品吸收了乐府诗的营养](../Page/建安文学.md "wikilink")，为后来的格律更严谨的近体诗奠定了基础。到了[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")，中国诗歌出现了四句的[绝句和八句的](../Page/绝句.md "wikilink")[律诗](../Page/律诗.md "wikilink")。律诗押[平声韵](../Page/平仄.md "wikilink")，每句的[平仄](../Page/平仄.md "wikilink")、对仗都有规定。绝句的规定稍微鬆一些。

另外，在[宋代达到顶峰的](../Page/宋代.md "wikilink")[词也是漢語韻文的一种重要形式](../Page/词_\(文学\).md "wikilink")。词的格式要依从一些固定的[词牌](../Page/词牌.md "wikilink")，以便于配以乐曲演唱。自[元代开始](../Page/元代.md "wikilink")，中国诗歌的黄金时期逐渐过去，文学创作逐渐转移到[戏曲](../Page/戏曲.md "wikilink")、[小说等其他形式](../Page/小说.md "wikilink")。

### 日本

在[日本](../Page/日本.md "wikilink")，從[奈良時代開始](../Page/奈良時代.md "wikilink")，文人因為受中國文化的影響而開始仿照漢語的詩的形式來創作日本詩歌。751年，日本最早的漢詩《[懷風藻](../Page/懷風藻.md "wikilink")》出版。之後在[平安時代達到全盛期](../Page/平安時代.md "wikilink")，[凌雲集](../Page/凌雲集.md "wikilink")
、[文華秀麗集](../Page/文華秀麗集.md "wikilink")、[經國集等](../Page/經國集.md "wikilink")[敕傳漢詩集持續出現](../Page/敕傳.md "wikilink")，風行之盛被人稱作「國風黑暗期」。其後[鎌倉時代](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")、[室町時代日本的漢詩得到持續的發展](../Page/室町時代.md "wikilink")，譬如[一休宗純的](../Page/一休宗純.md "wikilink")《狂雲集》中收錄了一休的很多漢詩。[江戶時代漢詩的發展達到高峰](../Page/江戶時代.md "wikilink")。[明治維新時期的受過教育的日本人幾乎人人都會作或好或壞的漢詩](../Page/明治維新.md "wikilink")。明治維新之後日本漢詩的影響開始衰落，迅速衰落則為昭和時期。不過今日[初中程度以上的](../Page/初中.md "wikilink")[古文](../Page/古文.md "wikilink")[教育仍然包含](../Page/教育.md "wikilink")[漢詩](../Page/漢詩.md "wikilink")、[漢文的](../Page/漢文.md "wikilink")[背誦](../Page/背誦.md "wikilink")、[解釋](../Page/解釋.md "wikilink")、以及[創作等](../Page/創作.md "wikilink")。為華人國家之外[漢詩](../Page/漢詩.md "wikilink")[文化最為發達的國家](../Page/文化.md "wikilink")。

### 朝鮮半島

漢文韻文最早見於[新羅時代](../Page/新羅.md "wikilink")，[高丽朝时期](../Page/高丽.md "wikilink")，汉诗在高丽逐渐普及。高丽诗人如[崔冲](../Page/崔冲.md "wikilink")（985年－1068年）、[李奎报](../Page/李奎报.md "wikilink")（1169年－1241年，号白云居士）、[郑道传](../Page/郑道传.md "wikilink")（?－1398年）等都有大量汉诗流传下来。除此之外，高丽文人还把古老的[朝鲜语民歌用汉字纪录下来](../Page/朝鲜语.md "wikilink")，形成一种新的诗歌形式，后人称之为“[别曲体](../Page/别曲体.md "wikilink")”，又称为“景几体歌”，大体上采用了334的格式。譬如著名的朝鲜民谣《[阿里郎](../Page/阿里郎.md "wikilink")》，或电视连续剧《[大长今](../Page/大長今_\(電視劇\).md "wikilink")》的古风片头曲《呼唤》。

高丽朝中期开始，具有朝鲜语特点的[时调得以发展](../Page/時調_\(朝鮮\).md "wikilink")，并在[朝鮮王朝时期达到顶峰](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")。时调是朝鲜的俚语民歌，但由于是汉诗诗人整理记录，而且汉诗诗人创作了很多时调，时调在发展中自然地融入了汉诗的因素。

朝鮮口語與漢文之間巨大的差異可以從這裡得知。明萬曆年間，朝鮮诗人（，1566年－1628年）在《放翁诗餘序》中说：“中國之歌，備風雅而登載籍；我國所謂歌者，只足以爲賓筵之娛，用之風雅籍則否焉，盖語音殊也──中華之音，以言爲文；我國之音，待譯乃文故。我東非才彦之乏，而如樂府新聲無傳焉，可慨而亦可謂野矣！”

### 越南

越南作为中国的一个郡县（[交趾](../Page/交趾.md "wikilink")）时汉字即作为官方文字。中国[北宋时越南独立](../Page/北宋.md "wikilink")，但官方文告和[科举考试仍通用汉文](../Page/科举.md "wikilink")，一般著作也以汉文撰写。是以作为汉文文化的一种重要形式，汉诗在越南也得到发展。[陈朝末年](../Page/越南陈朝.md "wikilink")，著名的汉诗作家有[陈艺宗](../Page/陈艺宗.md "wikilink")、[胡季犛等人](../Page/胡季犛.md "wikilink")。[后黎朝时](../Page/后黎朝.md "wikilink")，尤其是[黎圣宗](../Page/黎思誠.md "wikilink")（名灏、思诚）时，汉诗达巅峰状态。

### 琉球

## 体裁

### 诗经与楚辞

《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")》与《[楚辞](../Page/楚辞.md "wikilink")》是中国最早的两部韻文集，创作时期都在先秦，之后成集，对后世产生了深远的影响，故也有诗经体与楚辞体（骚体）的说法。

相比之下，诗经相对遵守形体规范，而楚辞则较少拘束，从手法上来说，诗经偏于情景交映、婉转表达、比喻描写等，而楚辞的想象力相对更加丰富，思想自由，常常直接抒发强烈的感情。《诗经》的作者基本都已不可考，按照配乐的内容被分为[风](../Page/国风.md "wikilink")、[雅](../Page/雅.md "wikilink")、[颂三种类型](../Page/颂.md "wikilink")，其常见的创作手法又有赋、比、兴三种。《楚辞》中的著名作者则有[屈原和](../Page/屈原.md "wikilink")[宋玉](../Page/宋玉.md "wikilink")。

《诗经》的代表作是国风一类，而《楚辞》的代表作则是《[离骚](../Page/离骚.md "wikilink")》，所以后世常用“[风骚](../Page/风骚.md "wikilink")”指代所有的诗歌。

### 樂府詩

[乐府诗盛行于](../Page/乐府诗.md "wikilink")[汉朝](../Page/汉朝.md "wikilink")，历经[三国](../Page/三国.md "wikilink")[两晋](../Page/晋朝.md "wikilink")，到[南北朝时仍然有相当大的发展](../Page/南北朝.md "wikilink")。乐府的特点是配乐，所以现在留存下来乐府诗其实都是原来的歌词，其体例更多是根据乐曲的需要。较著名的乐府诗有《[木兰辞](../Page/木兰辞.md "wikilink")》、《[孔雀东南飞](../Page/孔雀东南飞.md "wikilink")》、《[陌上桑](../Page/陌上桑.md "wikilink")》、《[上邪](../Page/上邪.md "wikilink")》等。直到唐朝以后，仍然有相当多的诗人以乐府曲名创作，如[李白的](../Page/李白.md "wikilink")《[关山月](../Page/关山月.md "wikilink")》、[王昌龄的](../Page/王昌龄.md "wikilink")《[塞上曲](../Page/塞上曲.md "wikilink")》等。

但是随着乐曲古谱的逐渐散失，古乐府逐渐失去了影响力，不过以歌配词的做法仍然广泛流传，成为了之后的[词](../Page/词_\(文学\).md "wikilink")。由于乐府的影响力，后代也有将词称为乐府的情况，比如[苏轼的著名词集就称为](../Page/苏轼.md "wikilink")《[东坡乐府](../Page/东坡乐府.md "wikilink")》。

### 古体诗

[古体诗原指唐朝以前不配乐的诗](../Page/古体诗.md "wikilink")，与[近体诗相对](../Page/近体诗.md "wikilink")，加上乐府诗三者成为狭义上的中国古诗中的三大类别。近体诗成形以后，仍然有相当多的诗人喜欢使用古体创作，这些诗作也被称为古体诗或古风，与遵守[格律的近体诗相区别](../Page/格律.md "wikilink")。

### 近体诗

[近体诗是南北朝时期出现](../Page/近体诗.md "wikilink")、至[唐朝而成熟的诗体](../Page/唐朝.md "wikilink")，其特点是讲究格律，即规范诗作包括字数、[平仄](../Page/平仄.md "wikilink")、用韵、对仗的四方面因素。近体诗只允许五种类型，即[五绝](../Page/五绝.md "wikilink")、[七绝](../Page/七绝.md "wikilink")、[五律](../Page/五律.md "wikilink")、[七律和](../Page/七律.md "wikilink")[排律](../Page/排律.md "wikilink")。

### 词

[词的出现与乐府息息相关](../Page/词_\(文学\).md "wikilink")，随着后者乐曲的逐渐散失，词逐渐成为配乐的诗体的主流，取代了乐府。两者间的区别首先是乐府远早于词；其次是乐府曲名、词牌名的不同；再次则是早期很多词牌的出现是为了配合原有的诗作，与乐府先有曲后有文字相反。两者的共同点在于都是为了配乐而作，所以必须符合选定乐曲的格式、特点，作者并不能随意更改、创作新的乐府或词牌。

### 赋

[赋上承](../Page/赋.md "wikilink")《[楚辞](../Page/楚辞.md "wikilink")》，最盛行于[汉朝](../Page/汉赋.md "wikilink")。它与诗、词最大的区别是不讲究简练，也没有字数、长短等的限制。赋词藻华丽，描写奢华，对于作者和读者的文学修养要求极高，而且赋仍然非常讲究用韵的细节，到唐朝甚至短暂出现过所谓的[律赋](../Page/律赋.md "wikilink")。正是由于其强调格式形式，与[骈文一样](../Page/骈文.md "wikilink")，到了唐宋时期被[古文运动所反对](../Page/古文运动.md "wikilink")，逐渐失去了影响力。也有一部分赋吸取了散文的特点，被称为[文赋](../Page/文赋.md "wikilink")，虽然仍然有用韵、对仗等古赋、俳赋的手法，但是格式相对宽松，对于作者的限制较少。

### 骈文

[骈文是另一种韵文的体裁](../Page/骈文.md "wikilink")，初期主要强调对偶，到了[南北朝吸收了](../Page/南北朝.md "wikilink")[汉赋的特点](../Page/汉赋.md "wikilink")，更开始注重用韵，体例越来越拘束，常常成为只有表面锦绣而无实质内容的作品。到了[古文运动之后](../Page/古文运动.md "wikilink")，逐渐失去影响力。

### 曲

[元曲是古代诗歌中最晚出现的形态](../Page/元曲.md "wikilink")，虽然其中仍然有用韵等成分，并且配乐，但是其中元杂剧的成就更加远远超过了散曲，实际上已经向叙述独立的故事等实际作用发展，逐渐脱离了韵文的范畴。元曲对明清的小说和各流派的民间艺术、戏曲等都产生了深远的影响。

## 對漢字文化圈本民族語言文學的影响

[漢字文化圈地區如](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、琉球，各方面的文化皆深受漢文化影響，除了以漢文寫作韻文外，以本民族語言寫成的韻文在格律、內容、風格上也受到漢文韻文影響。

### 日本

日本漢詩和日本本土的[和歌](../Page/和歌.md "wikilink")、[俳句最明顯的區別是漢詩一首有四句](../Page/俳句.md "wikilink")（[絕句](../Page/絕句.md "wikilink")）或八句（[律詩](../Page/律詩.md "wikilink")），每句通常五言或七言，而和歌、俳句則有五、七、五或五、七、五、七、七等多種長短句，更像漢語的[詞](../Page/詞_\(文學\).md "wikilink")。

## 研究書目

  - 葉維廉：《中國詩學》（北京：三聯書店，1992）。
  - 蔡宗齊：〈[古典詩歌的現代詮釋──節奏、句式、詩境（理論研究和《詩經》研究部分）](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Newsletter/77/77-1-45.pdf)〉。
  - 蔡宗齊：〈[節奏、句式、詩境——古典詩歌傳統的新解讀](https://app.box.com/s/nsevq7ns1ca9yud1vxet)〉。
  - 蔡英俊：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0006574293&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0010006659050,0020006574293,0030006574316,0040006408205,0050006079578,0060005892472,0070005882233,0080005759112,0090005781467,0100003830308,0110004247282,0120005996582,0130005263213,0140005259267,0150005260676,0160005251928,0170005247092,0180005250984,0190005245180,0200005241084>,
    古典詩歌意義的構成方式\]〉。
  - 蔡英俊：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0006574316&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0010006659050,0020006574293,0030006574316,0040006408205,0050006079578,0060005892472,0070005882233,0080005759112,0090005781467,0100003830308,0110004247282,0120005996582,0130005263213,0140005259267,0150005260676,0160005251928,0170005247092,0180005250984,0190005245180,0200005241084>,
    詩歌與歷史：論詩史的歷史成分及其敘述的轉向\]〉。

## 外部連結

[文言韻文](../Category/文言韻文.md "wikilink")